<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://yeyuxiaodeng.github.io</id>
    <title>夜雨晓灯</title>
    <updated>2022-03-23T14:45:04.980Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://yeyuxiaodeng.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://yeyuxiaodeng.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>待到秋来九月八，我花开后百花杀</subtitle>
    <logo>https://yeyuxiaodeng.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://yeyuxiaodeng.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2022, 夜雨晓灯</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[动画模型]]></title>
        <id>https://yeyuxiaodeng.github.io/post/koasQu8fz/</id>
        <link href="https://yeyuxiaodeng.github.io/post/koasQu8fz/">
        </link>
        <updated>2020-07-01T09:59:33.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Flutter 动画曲线，平移、旋转、大小、透明度显示效果。图中X轴表示时间，Y轴表示该属性数值的变化量。<br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_bounce_in.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_bounce_out.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_bounce_in_out.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_decelerate.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_in.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_in_back.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_in_circ.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_in_cubic.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_in_expo.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_in_out.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_in_out_back.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_in_out_circ.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_in_out_cubic.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_in_out_expo.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_in_out_quad.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_in_out_quart.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_in_out_quint.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_in_out_sine.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_in_quad.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_in_quart.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_in_quint.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_in_sine.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_out.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_out_back.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_out_circ.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_out_cubic.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_out_expo.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_out_quad.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_out_quart.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_out_quint.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_ease_out_sine.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_elastic_in.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_elastic_in_out.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_elastic_out.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_fast_out_slow_in.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_linear.gif" alt="图片" loading="lazy"><br>
<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/yeyuxiaodeng/imagehosting/img/curve_slow_middle.gif" alt="图片" loading="lazy"></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[谎]]></title>
        <id>https://yeyuxiaodeng.github.io/post/naSnnupJU/</id>
        <link href="https://yeyuxiaodeng.github.io/post/naSnnupJU/">
        </link>
        <updated>2020-02-07T15:54:37.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>最刻毒的谎言往往以沉默的方式说出</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>最刻毒的谎言往往以沉默的方式说出</p>
<!-- more -->
<p>我们知道他们在说谎，</p>
<p>他们也知道他们在说谎，</p>
<p>他们知道我们知道他们在说谎，</p>
<p>我们也知道他们知道我们知道他们在说谎，</p>
<p>但是他们依然在说谎。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[生命来来往往，来日从不方长]]></title>
        <id>https://yeyuxiaodeng.github.io/post/Db8rwbMn9/</id>
        <link href="https://yeyuxiaodeng.github.io/post/Db8rwbMn9/">
        </link>
        <updated>2020-01-27T03:35:33.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Before I die，I want to…</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Before I die，I want to…</p>
<!-- more -->
<h2 id="真正的送别">真正的送别</h2>
<p>《克斯维尔的明天》里说：其实真正的送别没有长亭古道，没有劝君更尽一杯酒，就是在一个和平时一样的清晨，有的人就留在昨天了。</p>
<p>没好意思伸出手的拥抱，没来得及说出口的喜欢，打算等再攒一攒钱就去看的演唱会，打算等时间再宽裕一些就拿出时间陪伴的人……</p>
<p>世事无常，我们以为一直都会陪在身边的人，可能隔天就永远消失在了你的生活里，我们以为很牢靠的事情，下一秒也许就永远消逝在无常中。</p>
<p>我们总说来日方长，可这世上最无力的四个字，莫过于“如果当初”，当初无法重来，如果也没有结果。</p>
<p>生命来来往往，来日从不方长。</p>
<p>你有很想念的人吗？</p>
<h2 id="预见自己生命的终点">预见自己生命的终点</h2>
<p>如果你能够预见自己生命的终点，离开前你最想做些什么？</p>
<p>新奥尔良街头的一面黑板上，有一个问题等待着回答：</p>
<p>Before I die，I want to…</p>
<p>我死之前，我想……</p>
<p>我想去学一门外语，我想去世界各地看看，我想告诉那个人我很爱她，我想再跳一支舞，我想，再拥抱一下他……</p>
<p>有人说青春残酷就在于，你尚未意识到某人某事对你的一生有多深远的影响，或者觉得自己还有无数推倒重来的机会，于是就轻率地错过了它们。</p>
<p>所以我想，能够对这个问题作出回答的人，都是幸运的。</p>
<p>因为失去是必然，但我们可以意识到真正的“珍贵”，而后珍惜它。</p>
<p>活着的每一天，都是好日子，握在手里的每一样物件，都是好东西，留在心里的每一个人，都是你要用力珍惜的人。</p>
<p>不要在等待中错过幸福，因为这世上，没有什么经得起等待，错过一瞬，也许就是一生。</p>
<p>珍惜当下，珍惜拥有，才是避免遗憾最好的办法。</p>
<p>疾病当前，就在家里好好陪陪爸妈，珍惜和父母相处的时光，也珍惜难得的假期里与自己独处的时光；</p>
<p>待春暖花开，阳光正好，微风不燥，就去见你想见的人，去做你想做的事吧。</p>
<p>永远记得，人生没有如果，来日并不方长。</p>
<p>且行，且珍惜。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[今年，你还会看春晚吗?]]></title>
        <id>https://yeyuxiaodeng.github.io/post/M18djZ4CO/</id>
        <link href="https://yeyuxiaodeng.github.io/post/M18djZ4CO/">
        </link>
        <updated>2020-01-23T21:13:17.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>很多人说，春晚不如前几年好看了。我记得小的时候，当超市开始放恭喜发财，街上的小摊开始卖春联，星星点点的爆竹声响，就代表要过年啦。长大之后，春节就变成了七大姑八大姨的催婚现场，变成了群里拼手气抢红包，变成了集五福。唯一不变的，好像只有春晚。从宫廷玉液酒，到本山大叔，再到刘谦的魔术。时代让我们拥有了越来越多的娱乐方式。春晚好像老了，显得越来越乏味了。但他就像一个图腾，始终贯穿着我们对除夕守岁的记忆。春晚，是忙了一年，一家人热热闹闹坐在一起看电视的仪式感。他们不在乎你有多大出息，赚没赚着钱。有钱没钱，回家过年。回家就是最好的礼物。一家人就是一起吃很多顿饭，看很多次春晚。一家嘛就要齐齐整整。愿你有良人陪在身边，一年又一年，十年又十年。愿你今后每一年都奔跑在自己的热爱里。</p>
<p>凛冬散尽 星河长明 来日可期 万事胜意🎈🎉✨</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[产品世界观]]></title>
        <id>https://yeyuxiaodeng.github.io/post/Ep3AJzVJ-/</id>
        <link href="https://yeyuxiaodeng.github.io/post/Ep3AJzVJ-/">
        </link>
        <updated>2019-09-30T19:30:01.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="看产品的微观-中观与宏观视角">看产品的微观、中观与宏观视角</h2>
<p>好产品体系用三个层次，<strong>中观、微观、宏观</strong>。</p>
<p><strong>中观套路</strong>：用户画像、痛点和痒点、整体流程图、用户体验地图和服务蓝图\用户需求、产品策略、功能定义、流程图制作、产品原型制作、项目管理、数据分析、产品运营。练好套路，在大公司做到中层没问题。</p>
<p><strong>微观体感：成为高手。</strong> 每一个微小的动作选择叠加起来，就是你拿出来的产品，就是你活出来的样子。</p>
<p>产品是一种被动的艺术。一个产品只能在被动中，默默把握每一个微小的主动机会，在每一个接触的瞬间，每一次的交互里，让用户顺畅地深入下来。用户动力不足，要放弃这个产品，你是没有任何办法的。最挑剔的人，其实就是最有防御意识的人。如果产品突然碰触用户的某个意识神经，让用户产生防御，那流失的几率就会加大。要想自己为结果负责，开门立户创业，必须有长在自己身上的微观体感。没有微观体感，靠套路判断，就是自欺欺人。</p>
<p><strong>宏观能力：打大仗</strong>。点线面体、创新模式都是宏观能力。</p>
<p>几家定位相似、体验相似的产品，靠优化用户体验，其实是无法终结战争的。大仗拼胜负，靠的是宏观能力。</p>
<h2 id="人生逻辑大于商业逻辑">人生逻辑大于商业逻辑</h2>
<p>产品能力是现实的、功利的能力。做产品要求你判断客观条件和机会、盘点资源、按照用户体验的方式，有层次地整合起来，向世界交付价值获得报偿。</p>
<p>什么样的人、东西、感觉会给你确定感，让你觉得可依赖，其实是极其重要的。为什么有人画秘密花园填色图会觉得治愈？有人做饭会觉得治愈？因为这些都是有确定感的东西。对一个产品的使用，对一个人的关系。持续收到确定感的反馈，就会觉得安全，觉得可以依赖。如果突然变得不确定，就会有被伤害的感觉。这也是网站不要轻易改版的原因。如果你内心没有“确定感”，如果没有人依赖你，你也没有人可以依赖，点线面体、价值网、三级火箭这些创新战略，即使你看到了也是空无而不可持续的。为什么会有很多企业家，很多事看上去可以做、应该做，但没有做，这就是 “非不为也，是不能也”。成功学给出的逻辑虽都很对， 但是我实在是干不来。 其实正确的做法就是，自己真实能做到的。 商业是以利润为中心，人生是以意义为中心。 商业并非人生的全部。人死前盘点自己的一生，其实没有人看这一生赚了多少利润。 做你有内心确定感的事，人生逻辑大于商业逻辑。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[创新模式]]></title>
        <id>https://yeyuxiaodeng.github.io/post/Vj0F8xm-O/</id>
        <link href="https://yeyuxiaodeng.github.io/post/Vj0F8xm-O/">
        </link>
        <updated>2019-09-22T05:57:37.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="用用户价值公式衡量创新">用“用户价值公式”衡量创新</h2>
<p>我们为什么要做产品？为了帮别人、帮自己。 如果市场上已经有了同类产品，用户已经用得很好，如果你还做一样的产品，这不是为了用户，只是因为你不服或者心存侥幸。 用户为什么还需要你？这个产品真的能帮助你实现自己的人生目标吗？很难。</p>
<p><strong>产品经理是以创造用户价值为工具，打破旧的利益平衡，建立对己方有利的新利益链，建立新平衡的过程。</strong> 所有的产品开发与使用都是一个利益链和利益平衡，就好像一条河的流动，是水追求平衡的结果。你要开一条新河，把这条河的水引到自己的河里去，就需要打破这条河旧有的水位系统。这就是基于固定存量<sup class="footnote-ref"><a href="#fn1" id="fnref1">[1]</a></sup>市场的运营争夺。</p>
<p><strong>在存量市场中竞争先发优势很重要。要撬动一个用户，依靠的工具是用户价值。用户价值 = ( 新体验 - 旧体 验 ) - 替换成本。</strong> 小企业对大企业就得仰攻，那么用户替换成本极高。小企业提供的局部优化，加上用户替换成本可以忽略不计。如果没有奇招，用同样的产品，小企业仰攻大企业基本上没有赢的机会。BAT打创业企业极其容易。同维度竞争，体量大占优，即使它后发。BAT的典型打法，因为用户迁移成本极低，用大公司的体量优势，一点一点地优化用户体验，一点一点地挤压你、蚕食你。 一个产品，你明明可以做得更好，别人先做了，你可以比原来的产品优化20%～40％的体验，怎么办？看体量，如果对方体量远大于你， 就放弃。如果几个竞争者体量差不多呢？那就是红海战争，会有一场漫长的拉锯战，只有两种方式能终结这种维度战乱：要么有能降维攻击的企业出现，要么是资本意志强行合并，曾经的杀毒市场，千团大战、打车大战、外卖大战、共享单车，莫不如此。小企业、创业者还有什么机会呢？小企业唯一的活路就是创新，小企业想改变宿命，飞跃龙门，唯一的路就是离开存量市场，寻找增量<sup class="footnote-ref"><a href="#fn2" id="fnref2">[2]</a></sup>市场。找到蓝海，找到一块用户体验为零的领域，把用户体验做到60分就快速铺开市场。 速度第一，快速感染用户铺开市场，让最多的用户体验到你。这就是给后来者的壁垒，这就是蓝海的意义。</p>
<h2 id="用交叉视角跨界创新">用“交叉视角”跨界创新</h2>
<p>“未来已来，只是分布得不均匀。”跟这个观点意思一样，还有一本专门介绍创新的书《伟大创意的诞生》中，介绍了一个概念叫“相邻可能”。</p>
<p>我们需要的某种能力要素，它可能已经产生并成熟了，只是它正在另外的某个领域被使用着。就看这个已经存在的未来，它会不会撞到你眼睛里，让你起心动念。这就是灵感的瞬间。所以，为某件事感到痛苦，也许就是你心念已动的时候。而要寻找解决它的创新之处，不妨到其他领域转转。</p>
<h2 id="从新要素到新物种">从新要素到新物种</h2>
<p>新要素这个概念，字面意思很普通。任何一个新产品，总得有新要素在里面，否则没有竞争力。</p>
<p><strong>新要素有两种：</strong></p>
<ol>
<li>
<p>在现有体验的基础上，运用最新科技等新要素，提升用户体验，或者改变成本结构。</p>
</li>
<li>
<p>用整个社会经济升级、产业升级所产生的其他领域新要素，变革内在的商业逻辑。也许用户的前端体验，依然是那个产品、那个服务，但公司背后的商业运作，已经成为了完全不同的新物种。</p>
</li>
</ol>
<p><strong>如何利用不是本行业体验迭代产生的新要素，而是引用跨行业的新要素，让你的产品看起来依然是原来的产品，但是它已经成为了一个新物种。</strong></p>
<ol>
<li><strong>找到实体空间的好位置。</strong> 在好的地段，开一家前端服务体验不错，成本能控制的酒店，赚钱是大概率事件。我们把互联网商业简单地抽象为三个要素，产品、流量和转化率。那么，实体商业可以简单地抽象成四个要素：产品、空间、流量和转化率。</li>
<li><strong>把“消费者”变成“投消者”</strong></li>
<li><strong>IP</strong> IP就是情感触发，就是场景，就是流量。</li>
<li><strong>场景电商</strong> 亚朵酒店体验到的东西，例如枕头、床垫、洗发水都是可以买的。</li>
</ol>
<h2 id="三级火箭互联网降维打击">三级火箭：互联网降维打击</h2>
<p>商业模式的三级火箭：</p>
<p>第一级，搭建高频头部流量；三级递推一定是<strong>高频推低频</strong>，没有低频推高频的。</p>
<p>第二级，通过第一级火箭获得大量用户之后，要快速展开一个能够<strong>沉淀用户的商业场景</strong>。</p>
<p>第三级，完成<strong>商业闭环，交易变现</strong>。要有强大的融资能力。 一级火箭是不赚钱的，你需要用免费来支撑一个庞大的用户服务系统，还要保障用户满意，这是一笔很大的钱。没有势能的人，很难募到这个规模的钱。其次，当一级火箭铺开头部流量，他需要快速张开，短时间聚拢资源的能力是要有一定的势能积累才能做到的。</p>
<h2 id="颠覆式创新成败价值网">颠覆式创新：成败价值网</h2>
<p>企业是其赖以生存的价值网的某一节点。不管人还是企业都生活在一个网里。</p>
<p>什么叫价值网？《创新者的窘境》里有这样一段话：</p>
<p>真正决定企业未来发展方向的是市场价值网，而非管理者；真正主导企业发展进程的是机构以外的力量，而非机构内部的管理者。管理者只是扮演一个象征性的角色。</p>
<p>企业真正的管理者，就是识别自己赖以生存的价值网。这个管理者应该建立一个组织，与这个价值网进行资源对接。一个好的组织结构，它的每一个组织部门，都是为了和某一个社会价值网的分支进行对接而设计的。</p>
<p>一个失败的企业的组织结构，是管理者按照自己需求设置的。</p>
<p>谈颠覆式创新，为什么要先谈价值网？</p>
<p>因为很多没落的企业，在自己的价值网上依然是优秀的，只是它依附的价值网过时了；搭载在新的价值网上的企业，实现了自己的颠覆式创新。就好像你是你社会关系的总和，你的社会关系哺育塑造了你，同时他们也锁定、限制和束缚了你。一个企业成就于自己不同部门和它依附价值网之间，资源与资金的输入输出。但它赖以存在的价值网，也会锁死这家企业。</p>
<p>价值的三大要素<br>
价值网里，至少有三个角，一是<strong>客户，二是对手，三是投资人</strong>。这就是三个核心力量，加上其他千丝万缕的牵制，牢牢地捆住一个大企业。</p>
<p><strong>客户</strong><br>
企业第一目的是生存，生存必须获取资源，而资源是顾客提供的。客户是我们最重要的资产，但也可能是我们最主要的创新盲区。所以资源分配流程其实不是管理者定义的，而是来自价值网中的客户需求与对手挤压，并不是有技术、有人才就什么都能做。</p>
<p><strong>对手</strong><br>
我们应该警醒，我们会被思维遮蔽，真正缠住你视野的，有时候不是客户，而是你的对手。</p>
<p><strong>投资人</strong><br>
资本所要求的增长是个魔咒，所有企业都丧失在里边，只有10%的企业能够维持良好的增长势头，而只有2%的企业长期超过市场绩效。在资本的增长压力下，大公司很难进入小市场。而小市场一旦启动指数级的爆发增长，大公司就再也追不上了。</p>
<hr class="footnotes-sep">
<section class="footnotes">
<ol class="footnotes-list">
<li id="fn1" class="footnote-item"><p>存量(红海)：从有到优。存量市场说的是市场是现存已被看到确定的，竞争讲的是市场份额，常见是价值链竞争 <a href="#fnref1" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn2" class="footnote-item"><p>增量(蓝海)：从无到有。增量市场说的是市场边界在扩散，整体量在提升，甚至可以蚕食别的类似品类的市场，整体规模在增加的市场。 <a href="#fnref2" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[用户体验]]></title>
        <id>https://yeyuxiaodeng.github.io/post/ApQmXGZe2/</id>
        <link href="https://yeyuxiaodeng.github.io/post/ApQmXGZe2/">
        </link>
        <updated>2019-09-19T05:51:47.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="用户体验分五个层次">用户体验分五个层次</h2>
<p>在产品体量差异大的情况下，用户体验能成为核心竞争力；同维度竞争的时候，用户体验更是最核心的竞争力。用户体验的要素，来自5个层次的层层选择与叠加建设。分别是：</p>
<ol>
<li>
<p>感知层</p>
</li>
<li>
<p>角色框架层</p>
</li>
<li>
<p>资源结构层</p>
</li>
<li>
<p>能力圈范围层</p>
</li>
<li>
<p>战略存在层</p>
</li>
</ol>
<p>最核心的战略存在层， 就是着手做任何一个产品前，必须明确地定义这两个问题，你需要把它们贴在墙上，保证项目组的每个人都清楚，都认同：</p>
<ol>
<li>
<p>我们要通过这个产品得到什么？</p>
</li>
<li>
<p>我们的用户要通过这个产品得到什么，他们为什么会依赖我们？</p>
</li>
</ol>
<p>战略能力，讲未来，更讲现在；能够存在，是别人需要你，别人能持续依赖你。持续的依赖是发展基础和战略。</p>
<p>战略层的外延是第二层——能力圈层。</p>
<p>能力圈要确定：我们要做到哪些事，具体要提供什么样的确定性。我们不做哪些事，对这些事坚决不碰。</p>
<p>能力圈是变化的。如果有清晰的战略，能力圈就会朝着战略的方向变化、拓展；如果没有清晰的战略，能力圈的变化就是偶发和随机的。</p>
<p>能力圈的外是第三层——资源结构层。</p>
<p>建设资源固然和能力有关，但更与战略相关。</p>
<p>资源结构层外是第四层——角色框架层。 用于网站是框架，用于人世间是角色。</p>
<p>框架就是框定每个页面需要有多少元素，它们的链接关系、调用规则分别是什么。你打开任何一个网页，你在感知层感知到的一切内容、功能，都是在这个框架内被框定的。</p>
<p>角色框架层外就是第五层，也就是最表层的感知层。</p>
<p>我们都很明白感知层，颜色、声音、嗅觉……感知层当然很重要，就好像俊男美女，修饰得体的人永远容易赢得第一好感一样。</p>
<h2 id="绘制用户体验地图">绘制用户体验地图</h2>
<p>用户体验地图就是通过画一张图，用一种讲故事的方式，从一个特定用户的角度出发，记录下他与产品或者服务进行接触、进入、互动的完整过程。</p>
<p>开始做产品经理的人容易犯的错误，就是用管理员的视角来规划产品。全局型的产品设计图，复杂、全面、没重点，这肯定是错的。要按照一个用户使用的路径，把这个产品设计图再画一遍。从一开始用户怎么进入，到每一步怎么体验，最后怎么离开。</p>
<p>怎么画用户体验地图</p>
<ol>
<li>
<p>一个画像完整的人物角色： 需要对“第一只羊”有完整地了解。</p>
</li>
<li>
<p>清晰描述用户的目标和预期： 他为什么来到你的草地上？他要什么？比如，用户买钻孔机，但是他的目标不是拥有钻孔机，而是需要在墙上打个洞。比如吃饭，用户目标是吃饱？还是想要营造气氛？还是想获得一次交流机会？搞清楚用户的目标和预期到底是什么。</p>
</li>
<li>
<p>服务触点： 用户从接触你的服务，到实现他的目标之间，会跟你在产品上有哪些接触，你需要在这些地方服务用户。</p>
</li>
<li>
<p>用户使用路径： 使用路径与服务触点的关系是什么？用户在宜家逛的过程是使用路径；在宜家里向工作人员咨询，到盒子前拿免费的资料是服务触点。</p>
</li>
<li>
<p>用户情绪曲线： 场景是要触发情绪的。在整个过程中，用户的情绪是如何变化的？把这个用户从接触你的服务开始，到达成自己的目标为止（或者放弃为止），整个流程画一个坐标图，横轴是用户的使用路径与触点；纵轴是用户情绪。这样你就可以得到一条用户在与你的服务互动过程中的情绪波动曲线了。</p>
</li>
</ol>
<p>为什么要画用户体验地图？</p>
<p>为了避免管理员视角在设计产品，有什么产品罗列什么，而不是考虑用户要什么。要通过用户体验地图，让自己以用户视角来思考，用户能不能一步一步实现目标，这个过程是困难还是容易？</p>
<p>第一个观点：故事比数据更重要。</p>
<p>第二个观点：一个好产品，从一个好故事开始。</p>
<h2 id="服务蓝图的要素终值峰值">服务蓝图的要素终值，峰值</h2>
<p>服务设计蓝图，就是介绍如何配置资源结构，以及如何在每个用户触达点上来设置角色框架。</p>
<p>用户体验地图是讲“第一只羊”怎么在咱们设计的“草地”上玩得开心，具体在哪个点爽，哪个点不爽；</p>
<p>服务蓝图则是站在服务提供者的立场，怎么在总体成本控制的范畴内，给这只羊核心体验，并且保证服务不崩溃。</p>
<p>简单说，<strong>用户体验地图是以用户情绪为中心的，而服务蓝图则是以服务流程为中心的</strong>。</p>
<p>服务蓝图要做一眼、一条路、三个点。</p>
<p>一眼是什么？ 就是产品要<strong>第一时间让用户“一眼”看到自己的目标</strong>。比如，Keep会问用户，你的目标是什么？减脂、增肌还是塑形？健身本身不是目标。</p>
<p>一条路是什么？ 就是产品<strong>要有一个清晰的路径</strong>，让用户能够知道如何使用你的服务，用来达到或者接近自己的目标。用户无法走下去，就是服务流程的崩溃点。</p>
<p>比如，我打开我朋友设计的一体App，看了一堆视频，却不知道该跟着哪个视频做多长时间可以缓解我的后背疼痛，最后我什么都没选，关掉了App，这就是一个服务崩溃点。</p>
<p>三个点是什么？<strong>峰值，终值和忍耐底线</strong>。</p>
<p>先说忍耐底线。 比如，吃饭时每个桌子配一个服务员，用户体验当然非常棒，然而对于餐馆来说代价是成本过高。那么多少张桌子配一个服务员合适呢？这就需要找到用户的忍耐底线在哪里。</p>
<p>PC时代用户等待一个页面打开的忍耐底线平均数是7秒，等了7秒还没打开，基本上99%的用户就会离开。</p>
<p>所以，对成本的控制是本分，但是不能挑战用户的忍耐底线。</p>
<p>峰值和终值，是由2002诺贝尔奖得主、心理学家丹尼尔·卡尼曼提出的。他发现大家对体验的记忆由两个核心因素决定：</p>
<p>第一个是体验最高峰的时候，无论是正向的最高峰还是负向的最高峰，一定是能记得住的。</p>
<p>第二个是结束时的感觉。</p>
<p>这就是峰终定律。</p>
<p>宜家的服务设计蓝图</p>
<p>峰值是产品试用，如果拆得再详细点，就是坐在宜家样板间的沙发上，或者躺在样板间的床上，体验宜家所营造的小空间。</p>
<p>样板间体验就是宜家服务蓝图的峰值设计。</p>
<p>终值就是出口处1块钱的冰淇淋。</p>
<p>设计服务蓝图核心就是让你在资源有限的情况下，配置你的资源，在关节点上安排角色，保证整体服务路径不崩溃，尽量不压到用户的忍耐底线。然后尽量集中资源，打造体验的峰值，最后再做一个体验终值的美好小尾巴。</p>
<h2 id="上瘾机制用户激励系统">上瘾机制：用户激励系统</h2>
<p>满足了就会感到愉悦。如果满足被阻隔，得不到满足就会难受、不爽、痛苦、不安。 所以怎么激励？很简单，就是完成预定动作，给他满足。并且让他清楚，完成预定动作，就能得到满足。这就是激励。不确定的爽点与确定的爽点合在一起，就是用户的体验地图情绪曲线。</p>
<p>内在激励，是让人能够找到感觉，持续深入，把事情做到位的方式。</p>
<p>外在激励，则是非常强有力的短期改变用户行为的工具。打车软件的补贴大战，最好地说明了这一点。</p>
<p>所以你要用外部激励，还是要内部激励来做你的激励体系。这个时候你就可以开始设计它，并且不断设计优化你的激励系统了，激励系统的两个要素是“受激励点”和“被激励能力”。</p>
<p>人会上瘾，是对确定性满足感的依赖。上瘾机制的设计，就是对用户激励机制的设计。</p>
<p>激励用户，你需要考虑如何用外在激励和内在激励来交替地持续激励他。设计你的激励系统，设置一系列用户的受激励点给用户成就感，定义他的获得能力，并降低门槛。</p>
<h2 id="名字是一种文化资产">名字是一种文化资产</h2>
<p>判断一个名字是不是有力，在于能在对方心中召唤出一种什么样的情感。</p>
<p>阿里巴巴就是一个有文化资产的名字。念这个名字，就会想到天方夜谭的故事，一个快乐的青年，打开了宝库，成为了富翁。</p>
<p>百度也是一个有文化资产的名字。它们都从长久的文化情感中借了势。</p>
<h2 id="口碑">口碑</h2>
<p>只有超预期把事做过头，用户才会有深刻印象，才会有口碑转化的动力，也就是要从满意变成推荐。</p>
<p>很多产品为自己设计标语的时候往往都是视觉文案，别人就无法口口相传。就像名字是给别人使用的一样，口碑也是替消费者设计一句他要说的话。 口碑就是你把那些事情做过头，然后别人要口口相传的时候会说的话。口碑是你要替消费者说一句他要说的话，然后让他说出来。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[系统能力]]></title>
        <id>https://yeyuxiaodeng.github.io/post/_WNqxjsgx/</id>
        <link href="https://yeyuxiaodeng.github.io/post/_WNqxjsgx/">
        </link>
        <updated>2019-09-17T06:10:59.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="用系统能力给人提供确定性">用系统能力给人提供确定性</h2>
<p>我们看到的所有结果，都是系统能力的产物。为什么一个“点”没那么重要？因为任何一个“点”都附着在一条“线”上，每一个“点”其实都是一条“线”的截面。当你说你要做一个产品，你需要的是建设一套系统能力。</p>
<p>整体流程与确定性</p>
<p>举个例子，比如说我们生产一个打孔机，用户要的是这个吗？其实用户不需要一台打孔机，用户需要的是墙上有一个洞。如果你定义自己在做的不是一个产品，而是一个服务的话，你的逻辑就会变成：我需要提供怎样一种服务让用户的墙上有一个洞？那至少有几种方案：第一个就是做一个打孔机，然后卖给用户；第二个就是做一个打孔机借给用户，或者提供一个服务，用户需要的时候，我就上门去给他打孔。</p>
<p>以用户得到这个孔为目的去提供服务，而不是想着我要做一个打孔机，然后卖出去，这就是产品和服务的区别。</p>
<p><strong>如果大家总是在谈产品，会很容易以产品经理为中心，就想着要做一个产品来改变世界。但是如果出发点是提供一个服务，就会以用户获得和用户满足为中心来做设计，这两种方式的目的和实现途径完全不一样。</strong></p>
<p>ATM机提供的确定性就是验证ID之后给现金，围绕ATM机系统能力的设计和建设，所做的一切就是为了保证这个确定性。不确定的东西是没有办法让你投入时间或者持续依赖的。</p>
<p>基于这个服务本质我们需要有一个流程：</p>
<ol>
<li>
<p>首先需要有一个战略判断，战略部分需要做出一个决策，为什么要提供这个服务？提供这个服务对于企业，对于用户的价值是什么？这时候ATM机有两个价值点：第一个是放在营业网点的旁边，分流取钱的压力，我们看到所有银行的营业网点旁都会有ATM机。第二个价值点是放在人流密集的地方，可以服务用户，增加企业的曝光，增强用户的粘性，提高好感度。</p>
</li>
<li>
<p>运营部门要对每一台ATM机有没有实现战略诉求来做价值评估。比如，钱放了很长时间都没有被取掉，可能说明人流过少，这个点就应该拆撤，这个营业网点旁取现压力过大，一台ATM机不足，那就应该增加一台。</p>
</li>
<li>
<p>在运营部门对每个点的战略价值做完数据分析和价值评估之后，需要哪个点存在，我就要保证它的服务可用。为了保障服务可用，还要做哪些事呢？最首要的肯定是现金，一台取不出钱的ATM机就是个铁盒子，是毫无意义的，就像无数个APP都做得很漂亮，但用户真正需要一个漂亮的界面吗？不需要。用户需要的是即时满足，我要取现马上给我钱，有源源不断的钱，这个才是最重要的事情。</p>
</li>
<li>
<p>维护ATM机还要做很多其他事，比如硬件管理，要保障ATM机不能间断电源，打印机要能打印凭条，还得有油墨、纸张，打印机的硬件不能坏掉。</p>
</li>
<li>
<p>要有客服管理，比如机器突然吞卡了，出钞有问题了，用户要投诉，这得有人处理。所以ATM机是一个最简单的产品，因为它提供的确定性就是出钞，钱是最简单的产品，为什么呢？因为它没有用户区分，不管男女老幼，只要拿到钱，就会满意。除了钱之外的任何一种商品，可能都是有用户区分的。男性需求、女性需求、老人需求、小孩需求可能都不太一样。所以ATM机是不要要有用户区分的，只需要能够保证确定性的供给，用户就会满意。</p>
</li>
</ol>
<p>但即使是这样一个最简单的产品，你要能够保证服务，提供完整的系统能力需要七个岗位：战略、运营、资金、密码、硬件、客服、技术。如果说每次取钱ATM机可以收两块钱，一台ATM机总体回收成本大概是10年，这就是整体的服务成本。这也是为什么很多公司死了，而一些看上去页面很粗糙，做得不怎么好看的网站和APP依然有旺盛的生命力。因为稳定出钞，这个是最关键的。持续地提供用户可以依赖的确定性，这个是关键。如果你把过多的热情花在了诸如ATM机应该是什么形状的，是红的还是蓝的，可不可以再精美一点，这些显性特性的东西上，对于整体的业务效率和业务结果没有很大的影响。</p>
<h2 id="效率">效率</h2>
<p>谁的效率高就分工给谁。所以<strong>做产品是建设一套系统能力，提供并保障确定性，而效率则是这个系统能力的一个核心指标</strong>。雷军说过：“互联网思维里最关键的是两个点：第一是用户体验，第二是效率。”用雷军自己的话说：一方面，互联网把人数字化了，把每个人的工作成果全都数字化了。所以每个人每天都可以看到自己的数字，数字自然会对人产生压力，员工每天一看自己的数字，就得给自己一个判断。另一方面，小米打造了一个全员面对用户的组织结构，接受来自用户的压力。这里面的差别在于，你让员工修改一个东西，两个人是要相互说服的，如果你要拿领导的权威去压他，他可能就会说那我改吧，但心里不服气。如果这个建议是来自用户，用户说不舒服，这个员工自己就默默改了，他加班也得改，而且心服口服。</p>
<p>而OPPO和vivo却没什么互联网思维的包袱，遵从生意的本质，哪有流量就去哪堵用户。所以OPPO和vivo有大量的明星代言，快速做了渠道下沉，沉到了中国六七级市场——县和镇。产品的竞争其实就是产品加流量的竞争。</p>
<h2 id="迭代">迭代</h2>
<p>迭代是什么意思？迭代就是小步快跑，<strong>把最内核的部分先放出来，不断优化、小范围试错</strong>。让互联网产品在互联网上生长。<strong>产品设计要直指人心</strong>。版本规划能力是产品经理的重要能力。当然这是一个角色化的要求，但是为什么要这样做角色要求呢？因为我经常看到有的产品经理出产品规划，第一版产品就无比复杂。我常常听某个产品经理，非常有激情地介绍自己规划的产品，无比复杂。这是一开始就要做整个互联网吗？判断一个产品经理是否厉害，很重要的一条就是<strong>判断他设计的产品第一个版本有多简单、直接、切中要点，能不能直指人心</strong>。为什么很多产品经理要把产品的第一个版本设计得那么复杂？因为他们不自信。他们对“我只要做强哪个点，用户就必要买账”没把握，而希望在一些附加的功能点上，寻找心理依靠。这种产品天生没劲，怎么可能意外爆发。</p>
<p><strong>迭代中，核心功能最重要</strong>。</p>
<p>产品的高低段位的差别，哪怕在你让用户选择版本这一个动作上，怎么能让用户舒舒服服地去更新，差别都是很大的。</p>
<p>那时如果你刚升级了5.0的版本，一打开微信就直接出现一个“打飞机”游戏的界面，然后大家就都开始玩，身边的人听说了也会去升级版本，加入打飞机大战的战团，彼此PK。微信就在不知不觉中，完成了5亿用户的升级。直到今天，我们经常看到一些APP拉用户升级，还是会非常傻大黑粗地吆喝一下：“你的版本过低，建议升级”。甚至更讨厌的就是直接闪退，不升级不让用。</p>
<h2 id="圈层与圈层壁">圈层与圈层壁</h2>
<p>阶级、圈层是必然存在的，无关歧视，也不带情绪和有色眼镜。学历、思维、眼界、经历等等都可以成为划分圈层的分割线。决定圈层的各个因素是不可以互相替代的，但却可以互相弥补。圈层之间彼此不了解，也很难破壁的。圈层与圈层之间有很高的圈层壁垒。打破圈层壁垒，跨越社会阶层是一件集经济、文化等资源为一体合谋而成的事情。放在产品上也同样适用。</p>
<p>所有的产品都是某个系统能力的结果，你要的不是做一个产品，而是建设一套系统能力，然后为你的用户提供确定性。 系统能力的效率优势、系统的迭代能力，都不是最后你呈现的产品表面能看得出来的，但是你的系统能力是你的产品能否存在的本质。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[机会判断]]></title>
        <id>https://yeyuxiaodeng.github.io/post/0-K68QcKg/</id>
        <link href="https://yeyuxiaodeng.github.io/post/0-K68QcKg/">
        </link>
        <updated>2019-09-15T03:11:10.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="点线面体的战略选择">点线面体的战略选择</h2>
<p>普通人和富人的区别是什么？普通人勤恳努力、斤斤计较，他在意的是每一个当下的点，而任何一个点都不会产生过多的收益。如果要成为中产，至少要获得一次线性周期的收益。那么成为富人就要借助面和体的崛起。在做选择的时候，要看到你<strong>切入的点是在一条什么样的线上，这条线在一个什么样的面上，以及这个面又处于一个什么样的体上</strong>。</p>
<p>你面对的是什么竞争，是来自对手的竞争？还是来自趋势的竞争？</p>
<p>所以，点线面体的战略选择非常重要。你再怎么优化产品、提升效率，一旦点线面体选错了，都是白搭。</p>
<p>当你想做一个产品的时候，入手只能是一个点。</p>
<p>但你要想清楚，它附着在哪个面上？这个面在和谁竞争，它能如何展开？这个面，是在哪个经济体上？这个经济体，是在快速崛起，还是沉沦？</p>
<p>悲催的人生，就是在一个常态的面上，做一个勤奋的点。</p>
<p>更悲催的人生，就是在一个看上去常态的面上，做一个勤奋的点，你每天都在想着未来，但其实这个面正在下沉。</p>
<p>最悲催的人生，就是在一个看上去常态的面上，做一个勤奋的点，其实这个面附着的经济体正在下沉。</p>
<p>如果一个人一生只能收到点状努力的计时收益，从来没有享受过一次，线性周期的成果回报，这就叫穷人勤奋的一生。</p>
<h2 id="找到有势能的趋势">找到有势能的趋势</h2>
<p>从做得到的“点”出发，世上的机会千千万，应该从你能做到的、能稳定提供的那个“点”开始。</p>
<p>不要憋大招，如果是需要卯足了劲跳起来才能够得到的一个“点”，其实很难持久。</p>
<p>任何一个点都有它的来路，都有使它成为“今天”这个点的线、面、体。如果你对线、面、体完全无感，只想拥有一个点的当下，那基本上是守株待兔。</p>
<p>《孙子兵法》：<strong>“求之于势，不责于人。”</strong></p>
<p>“一个人要做成一件事情，其实本质上不是在于你多强，而是你要顺势而为，于万仞之上推千钧之石。”</p>
<p>基于“点”的评估，其实每块石头都是一样的。但是<strong>位置不同，势能不同</strong>。所以，当你观察一个人或产品机会时，就像你手里拿着一块石头。你是要拿着这块石头站在原地，还是爬上山顶把它推下山去成为千钧之势？</p>
<p>“不责于人”。石头都一样，人都一样。它们之间的区别取决于它们搭载在哪个“面”上，“面”在哪个“体”上。</p>
<h2 id="产品的机会-痛点-痒点-爽点">产品的机会 痛点、痒点、爽点</h2>
<p><strong>什么是痛点？</strong></p>
<p>错误答案：</p>
<p>“对于产品来说，痛点多是指尚未被满足的、而又被广泛渴望的需求。”</p>
<p>没有被满足用户只是难受而已，不能拿用户的难受当痛点，或者产品的切入点。</p>
<p>正确答案：<strong>痛点是恐惧</strong>。</p>
<p>例如：手机上一天到晚都会收到推销的广告电话，恨不得卸载销号，直到遇上来电标记。不知道怎么打扮自己，泡不到妞。不懂说话，惹人生气……这些都是很痛的事情。</p>
<p><strong>什么叫爽点？</strong></p>
<p><strong>爽点是即时满足</strong>。人在满足时的状态叫愉悦，人不被满足就会难受，就会开始寻求。 如果这个人在寻求中，能<strong>立刻得到即时满足</strong>，这种感觉就是爽。</p>
<p>例如：今天的外卖，你在家用手机下单，吃的就送到你家来了。音乐软件找到自己想听的歌，一搜就搜得到，还能下载，这就是爽。</p>
<p><strong>什么是痒点？</strong></p>
<p><strong>痒点满足的是人的虚拟自我</strong>。什么是虚拟自我？就是想象中那个理想的自己。</p>
<p>例如：网红卖的东西，其实卖的是他们营造出来的生活场景，买家买的不是衣服，不是基于功能性的需求，不是天冷了需要一件衣服保暖。买家买了他们的商品就会觉得自己部分地过上了卖家所营造的生活。这就是一种虚拟自我的实现。</p>
<h2 id="用户画像">用户画像</h2>
<h3 id="第一套用户画像羊群与草地">第一套用户画像：羊群与草地</h3>
<p>如果我有一片草地，我就在我的草地上养羊，所以我先要有第一只羊。</p>
<p>如果这一只羊能够在我的草地上活下来，玩得很好，那么我的草地就是没问题的，我就可以引入更多的羊。羊多了，你就会发现头羊才是关键的，为什么</p>
<p>呢？因为一只头羊可以管一大堆羊，你就不用管了，那些小羊就不用管了，头羊都会管。只要有头羊，羊群就可以聚集。羊多了就会有狼，狼多了，我就把羊圈起来，然后向狼收费。几乎所有的互联网社区，都是按照这个场景和用户描述去做的。</p>
<p>你的草地上来了第一只羊，接着这只羊吃了一口草，死了。第一只羊是什么？就是你迎来了，这个用户玩了一下就走了，再也不来了，就叫“死了”。那怎么办？你再拉来第二只羊吗？为什么相亲后男生不再主动联系，女生就放弃，在这里也一样，就是因为不匹配。一个人的自然状态，让另外一个人觉得不喜欢，和你准备的一个产品请一个用户来用，用户不喜欢，这两种情况其实是一样的。你可以为了留住这只羊，动用很多外部资源，比如我从外面买草买料，可以暂时把这只羊留下来。但这其实是靠额外付出，才能撑住场面。并不是说你的产品、你的草地已经具备了生生不息的自然状态。所以如果你要有羊，还是需要回来继续解决你自己的草的问题。接着你有一片草地，迎来了第一只羊，这只羊吃了一口草没死，但是玩得不开心，这个是什么意思呢？就是你有了一个产品，来了一个用户，然后这个用户用了一下觉得也还可以，但是没那么爽。</p>
<p>这个时候你可以引入更多的羊吗？也就是说你要开始推广你的产品了吗？当然还是不行，其实这依然是你的草的问题，你的产品的问题。日本的剑圣宫本武藏，有一本书叫《五轮书》。他说： “即使面对千军万马，你要斩杀的其实只有你对面的一人。”所以测试你的产品，其实你不需要其他的条件。首先要有第一只羊；这只羊在这里过得很好、玩得很开心，它得到了即时满足；这时可以引入更多羊，也就是产品可以推广了。做产品需要磨炼自己的心力，让你的心非常硬，不能自欺欺人，不要骗自己感觉良好。不要觉得万一去推广时会有其他的羊喜欢。不能这样，你要从找到第一只羊开始。第一只羊是最关键的角色。你找到了这个用户，他可以在你这里得到即时满足，玩得很开心，那么针对这只羊，针对这个用户的同类用户去做推广，你的产品就可以被快速地推开。</p>
<p>第二个关键角色是什么呢？是头羊。</p>
<p>整个生态发展到最后，最核心的就是头羊。 整个企业的资源核心就是要去维护头羊，只要有头羊就会有羊群。有时候小羊叫一叫表示不满，我们根本不用管，因为企业资源有限。</p>
<p>什么叫头羊？比如说论坛的版主、YY公会的老大、微博的大V、重度用户、淘宝的店主，贴吧吧主这些都是头羊。</p>
<p>当你的草地上出现了头羊，头羊开始自己管羊群的时候，这代表着自组织的开始，你开始拥有了网络效应。</p>
<p>那么狼是谁呢？</p>
<p>对于B2C的企业来讲，如果你是向B端收费，那其实狼就是B端。比如说像京东、淘宝，其实它们都是向上游挣钱的，所以商家是狼。那对于腾讯呢？其实腾讯的主要收入来源不是在B端，而是在C端，所以我们可以认为腾讯也会把少量的羊卖给狼，但是它主要是靠剪羊毛成为一家巨大的公司的。</p>
<p>草地、第一只羊、头羊和狼就是一组经典的用户画像。基本上所有玩互联网网络效应的、玩社区的，都用这一组用户画像去开启他的生态体系。</p>
<h3 id="第二套用户画像大明-笨笨和小闲">第二套用户画像——大明、笨笨和小闲</h3>
<ol>
<li>
<p>大明对自己的需求非常了解、非常清晰。比如说男人买衬衫就是大明，或者男人买一个手机或3C产品，他就是大明。因为他对他要的东西是非常清晰的，所以他要寻找的核心是价格或者硬货。<br>
这个时候，网站的页面做得再漂亮、格调再高雅，如果产品价格不好，大明一样不买账。所以互联网产品中，大明最依赖的工具是搜索，因为他对自己主动要找的东西是非常清晰的。<br>
京东其实就是定位于服务大明的，所以标准品的竞争几乎都是京东赢。为什么？<br>
因为大明用户极其简单，他要干的事情就是两件：一、搜索自己要的；二、比价格。<br>
京东的体量优势越来越大，对供应链的挤压能力越来越强，所以它服务大明用户的能力就越来越强。这类用户的忠诚度很低，谁便宜我就买谁的。</p>
</li>
<li>
<p>笨笨的特征是什么？就是我有大概的需求，但是还没有那么明确。<br>
如果说男人买衬衫是大明，那女人买裙子就是笨笨。<br>
你问女生她想要一条什么样的裙子，她真的不知道，我得看、挑选、比较，最后从各种信息中做一个决定。所以如果男人要出门买衬衫，基本上一定会买<br>
一件衬衫回来；但如果女人要出门买裙子，她可能会逛十家店看了200条裙子，最后买了一顶帽子。<br>
如果京东是服务大明的，那么小红书就是一个经典的服务笨笨的应用。<br>
我们来比较这两个的区别是什么。<br>
京东有一个很强的产品目录检索，小红书没有这个功能。而且小红书搜索任何一个结果都会出一大堆产品，你想要用关键词过滤掉？做不到。为什么？故意的。因为女孩儿的目的不是要有效率地、快速地找到自己要的东西，而是想东看看、西看看，看看有什么她不知道的，有什么她没见过的，看得多了就会忍不住买一样。最后买的东西和她最初想要的东西相不相关，这不重要，这就是笨笨用户。淘宝，尤其是智能化升级之后的淘宝，更是服务笨笨用户的。<br>
马云说淘宝是一个娱乐公司，为什么？因为每天晚上都有2000万的女生在淘宝上逛，什么也不买，就是逛。但是，如果笨笨决定了要买什么产品，那么下一秒有70%-80%的概率，笨笨就会变成大明，然后开始去追求价格。</p>
</li>
<li>
<p>小闲的特征是什么？就是我没有消费需求，我就是来打发时间的。<br>
如果说百度、京东服务大明，淘宝服务笨笨，那么腾讯其实就是服务小闲的。<br>
QQ聊天是因为闲，微信刷朋友圈还是因为闲，你玩游戏依然是因为闲。所以你在任何一个闲的时候，打开腾讯的产品一定可以帮你杀时间。<br>
所以腾讯的用户往游戏和视频去转化，转化率就会非常高，为什么呢？因为用户玩游戏也好，看视频也罢，其实他都是因为闲，是沿着小闲既定的心理需求和行为路径发展下去，继续打发时间。<br>
但是如果你要让腾讯的小闲流量转化为购物的电商，效果就很差，为什么？因为场景不对。一个人到这来是来打发时间的，如果你突然让他买东西，他会觉得他心理建设没做好，他没有这个预期。其实不单是腾讯，其他服务小闲的社区，比如说天涯、豆瓣、蚂蜂窝，用它们的社区用户去做产品的交易导流，效果都挺一般的。</p>
</li>
</ol>
<h2 id="设计产品时要包括产品的场景">设计产品时要包括产品的场景</h2>
<h3 id="场景怎么定义">场景怎么定义？</h3>
<p>要把场景拆开，场和景。<strong>“场”是时间和空间的概念</strong>，一个场就是时间加空间。用户可以在这个空间里停留和消费，如果一个人不能在某个空间去停留、消费，这个场就是不存在的。“景”是什么意思？<strong>景就是情景和互动</strong>。当用户停留在这个空间的时间里，要有情景和互动让用户的情绪触发，并且裹挟用户的意见，这就是场景。</p>
<p>很多时候，你以为你是在消费产品，其实你是在消费场景。举例一个高发的消费行为——吃。叫外卖是一种场景，自己煮是一种场景，下馆子是一种场景，不同的场景下所进行的消费是不同的。开一家餐厅绝不是说你要输出的产品就是菜，或者加上菜的摆盘。开一家餐厅就是要运营一个场景。如果你没有把它的消费场景考虑进去，这个产品就是不合格的。新场景的出现其实也是一个“体”，比如碎片时间就是一个新场景。场景要能触发情绪。移动互联网的成熟，使你有机会把这些碎片时间利用起来。</p>
<p>只有能触发用户情绪的场景才是真正的流量入口。<strong>互联网商业其实就是三个核心词：产品、流量、转化率，也就是产品的比拼、流量的争夺、转化率的优化，这就是互联网商业竞争的全部</strong>。</p>
<p>在万物互联的未来，到处都是屏幕，到处都是网络连接的入口。入口不是场景，它就像是淘宝店家有一个店面，那是一个时间加空间，但不是场景。想要成为场景，它还要能够触发情绪。</p>
<h3 id="规划一个产品需要问自己七个问题">规划一个产品，需要问自己七个问题：</h3>
<ol>
<li>
<p>我的产品解决了什么问题？是痛点、痒点，还是爽点？</p>
</li>
<li>
<p>我在为谁解决这个问题？他得到即刻满足了吗？这是用户画像的问题。</p>
</li>
<li>
<p>有多少人需要解决这个问题呢？这是市场规模的问题。</p>
</li>
<li>
<p>目前人们是怎么解决这个问题的呢？这是竞争分析的问题。</p>
</li>
<li>
<p>我的竞争方案为什么能够在市场竞争中胜出？不要简单地看单点的竞争力，而是要看点线面体，谁给你赋能。</p>
</li>
<li>
<p>用户会在什么样的场景触发情绪？需要马上去解决问题，这是场景问题。</p>
</li>
<li>
<p>当用户遇到问题的时候，他会想到哪个名字呢？</p>
</li>
</ol>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[同理心]]></title>
        <id>https://yeyuxiaodeng.github.io/post/kWAdEHXBE/</id>
        <link href="https://yeyuxiaodeng.github.io/post/kWAdEHXBE/">
        </link>
        <updated>2019-09-12T17:00:06.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="怎样理解愉悦与不爽">怎样理解愉悦与不爽</h2>
<p>作为一个产品人，需要重视情绪。因为用户是无法像专业的产品经理那样，分层次说出他的体验的，他能展现的就是用户情绪。所以我们从一开始，就要学会读懂用户情绪。</p>
<p><strong>“满足”和“愉悦“、”不爽“的关系</strong><br>
什么叫愉悦？直接来说，愉悦就是被满足。不满足就不爽。需求被满足，这种感觉叫愉悦。微小的愉悦感，和绷了很久的需求，突然被满足的爽感。加在一起，这种确定性的满足就会成瘾。做产品，是通过产品建立与人的关系，通过产品来服务人，本质就是用户是否通过你的服务得到了满足。</p>
<p><strong>“满足”“愉悦”“不爽”这三个词</strong></p>
<ol>
<li>
<p>可以度量一个产品到位不到位。<br>
当你做一个产品，或者用一个产品，自己有没有被满足的感觉？你基本可以凭此判断，这是个非常好的产品，还是一个勉强的产品。</p>
</li>
<li>
<p>可以度量，你和一个人的关系。<br>
对方是不是懂得你的满足与不爽，你是不是懂得对方的满足与不爽。如果彼此都不懂，又无法给予对方的满足和不爽，其实，这就是一段勉强的关系。</p>
</li>
<li>
<p>可以看到，自己的天分和命运。<br>
某些东西感到愉悦，这个东西持续给你满足感，你可以一直花时间在这里，不厌其烦。什么东西持续满足你，什么东西永远让你不爽，这就是你的命运。</p>
</li>
</ol>
<h2 id="怎样理解愤怒与恐惧">怎样理解愤怒与恐惧</h2>
<p>愤怒和恐惧也是同生的一对感觉，都是来自于被侵犯。但是因为个体不同，对侵犯者的体量判断不同。所以，有时是愤怒，有时是恐惧。焦虑也是恐惧。 它来自对恐惧的想象。因为是想象，所以无从逃避，所以是一种持续的恐惧，就会内化为焦虑。羞耻感也是一种恐惧，它来自对社会评论的恐惧。</p>
<p><strong>恐惧是我们观察人和做产品，非常重要的点。</strong></p>
<ol>
<li>
<p>恐惧是边界</p>
</li>
<li>
<p>恐惧是动力</p>
</li>
<li>
<p>恐惧是痛点</p>
</li>
</ol>
<p>我们需要体察自己的情绪，然后在这种情绪中看到产品的机会。要么做一个让人愉悦到爆爽的产品，要么做一个可以帮人抵御恐惧的产品。</p>
<h2 id="产品要顺应用户潜意识">产品要顺应用户潜意识</h2>
<p>用户研究有些人会口是心非，因为人会基于自身所处的角色、所在的场景和个人的认知判断，选择性地说一些他觉得正确的话。但是，我认为在这个场景中所谓“正确的话”，并不代表这个用户真实的选择。</p>
<p>所以，如果我不是在公开的角色中，或特定的场景下，我回家自己看个影片、选个产品，还是会按照自己的真实需求来。所以不要被一个人基于角色化交流而说出的言辞所迷惑，而要想办法看到人基于潜意识流露的真实选择。</p>
<p>一个好产品经理，则是根本<strong>不让用户启动防御</strong>。</p>
<p>因为一个产品没有表情，没有声音，无法拉住用户的衣服苦苦哀求，甚至不能让用户多注视一会儿。</p>
<p>一个产品如果<strong>引发用户启动意识，让用户思考，某种意义上，就是在推开用户</strong>。</p>
<p>因为，意识即防御。所有的思考，其实都会让你产生顾虑。你让用户思考，就是让用户戒备。一个不会说话的产品，根本没有消解戒备的机会，是没有机会说服用户的。所有让用户思考、琢磨一下的产品，其实都是给自己抬高门槛，降低转化率。</p>
<p>一个产品要做到的就是<strong>迎合用户潜意识下的选择</strong>。优秀的产品经理要根据数据看到了人们在独处时，在没有压力的状况下，潜意识流露而做出的自然选择。他们对用户的行为不评判、不教育，最多就是柔性地引导，多半的时候只是默默响应和持续地服务。</p>
<p>作为一个产品经理，要做的事就是<strong>不让用户启动防御</strong>。 主观愿望过强的产品经理，非常容易犯想当然的错误。如果要做一个拥有大用户量的产品经理， 你会看到的是“人欲即天理”，要<strong>尊重人欲</strong>。<strong>所谓的用户调研，就是清空自己，接纳别人的世界观</strong>。</p>
<h2 id="警惕集体人格的误导">警惕“集体人格”的误导</h2>
<p><strong>什么是集体？</strong></p>
<p>当你初步去接触一个人或者一群人时，你一开始看到的其实也只是他(们)的角色。<strong>集体就是一堆角色</strong>。</p>
<p>咱们从小的教育其实就是角色化教育，角色化教育的目的是什么？就是要训练你成为我需要的那个角色。</p>
<p>所以在角色里，你是什么样的人，你的感受是什么，这些是不重要的。重要的是，壳是什么样子的，角色要求你成为什么样子。当我们都被角色训练好，收敛自我，钻进一个同质化的壳里，我们就成为了一个集体。<strong>这群钻进了同质化壳里的人，就会呈现出来一种集体人格</strong>。</p>
<p><strong>集体人格是怎么形成的？我们是怎么被训练成为角色的？</strong></p>
<p>成为角色的五个关键动作：</p>
<ol>
<li>
<p>确定目标</p>
</li>
<li>
<p>建立恐惧的边界或感受愉悦</p>
</li>
<li>
<p>放入清晰的目标</p>
</li>
<li>
<p>给予奖励</p>
</li>
<li>
<p>重复</p>
</li>
</ol>
<p>其实所有的角色都是为了便于管理。也就是说，我们从小所受的教育，工作之后所受的培训，目的只有一个，就是为了便于被管理。</p>
<p>好的用户体验，目标就是做到自然。自然和角色化是相反的。自然就是天生下来就是这样的，而角色化是后天训练的结果。</p>
<p>如果你的产品的使用对象是一个“个体”，那你必须要抛开对个体角色化的刻板想象，而把对方当成一个完整的、鲜活的人，去做用户研究。但是如果你是在给一个特定的集体做产品，那么其实你应该充分研究这个集体的集体人格、共同记忆和核心观念。</p>
<p>人是因为训练和压力才成为角色的，而集体就是角色的聚集。一个好的产品经理，要学习通过“去角色化”来研究真实的用户，而不是用一堆“应该”来臆测用户的行为。如果你希望用户在很放松的情况下，毫无压力地、自然地使用你的产品，或者你想找到在生活中可以放松惬意相处的伴侣，那么你就要放弃对人的理想化、角色化预期，去认识并接纳那个在“壳”下面真实的人。角色化生存就是我们真实的生存处境，但是只有去角色化地认识、沟通、交互，你才能够得到真正的感情。</p>
<h2 id="自我与自律哪一种更贴近产品精神">自我与自律，哪一种更贴近产品精神</h2>
<p>自我的人更适合做产品经理。 因为创造力是自我的延伸，而控制力是自律的延伸。创造力要求对自我有极深的体察和释放，但控制力是自律的体现，是社会化的产物，是对别人的体谅与迁就。人长期关注什么，就会认为什么东西更重要。自我的人长期关注的就是自己，所以必然自私；自律的人，长期关注的是外部的边界和规则，所以这类人有克己奉公的精神。<strong>靠愉悦驱动的人，往往自我；靠恐惧驱动的人，往往自律</strong>。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>